# Простые встроенные возможности

Рассмотрим некоторые простые, но полезные возможности Python!

## Полезные функции

### `min`

Возвращает минимальное значение из данных.

Функция может работать в двух режимах: принимать итерируемый объект единственным
аргументом и принимать любое количество позиционных аргументов, которые можно
сравнивать. Так как мы понятия не имеем, что за итерируемые объекты такие,
рассмотрим только второй режим работы. Упустим и другие особенности данной
функции. На этом этапе нам хватит того, что я покажу:

```python
print(min(1, -1, 2, -2, 3, -3, 5, 10, 100, -500, 0))  # -500
```

### `max`

Аналог функции `min` для поиска максимального значения.

### `abs`

Модуль в математике знаете? Ну вот это он.

```python
print(abs(400))  # 400
print(abs(-400))  # 400
print(abs(-300))  # 300
print(abs(30))  # 30
```

### `len`

Позволяет получить длину любой последовательности. Например — строки.
Но в будущем эту функцию мы сможем применять к чему угодно, у чего вообще есть
длина.

```python
print(len("KaveNforce"))  # 10
```

### `round`

Округляет число по законам математики. Вторым аргументом можно передать, до
какого знака после ~~точки~~ запятой следует округлять. Если передать только
один аргумент, он будет округлен до ближайшего целого числа.

```python
pi = 22 / 7

print(pi)  # 3.142857142857143
print(round(pi))  # 3
print(round(pi, 2))  # 3.14
print(round(pi, 4))  # 3.1429
```

## `help`

Получить доступ к встроенной документации питона.

```python
help(min)
help(help)
help(int)
```

Особенно эта функция полезна при запуске питона в интерактивном режиме.

### `type`

~~Этот метакласс~~ Эта функция позволяет получить тип данных переданного
объекта.

```python
print(type(123))
print(type("v01d"))
print(type(123.0))
```

```
<class 'int'>
<class 'str'>
<class 'float'>
```

## Интерактивный режим

Позволяет писать инструкции построчно и сразу же видеть результат. Конечно,
программы нужно записывать в файл, но если нужно что-то протестировать,
посмотреть подсказку функцией `help` или посчитать что-то, то интерактивный
режим очень удобен! Серьезно, я не пользуюсь программой "Калькулятор", я просто
запускаю Python в интерактивном режиме и считаю в нем.

Пользователям replit.com интерактивный режим доступен, когда не запущена
программа. Попробуйте!

![](https://sun9-84.userapi.com/impg/IBYyTAkBGQaqrvYrWMS3KzZAI2-mHJ1J6DE19Q/kUF28aaFrCA.jpg?size=1573x438&quality=96&sign=e5150622eb08d72d1158e1ec9e63005f&type=album)

Если у вас уже установлен CPython, запустите из консоли питон с флагом `-i`:

```fish
python -i
```

![](https://sun9-37.userapi.com/impg/efdHHwonP8CFMATpBvvcc-uFt1w3ePikwwZB4w/RDnBb0p48ig.jpg?size=915x514&quality=96&sign=40b40b8634ebbedbe02cdb2a87cb72f9&type=album)

Чтобы выйти из интерактивного режима, можно нажать Ctrl+Z, Enter. Либо вызвать
функцию `exit`.

## Встроенный сервер с документацией

На всяких олимпиадах часто запрещают гуглить. Иногда вообще отключают интернет.
Но если на компьютере установлен питон, напишите в консоль:

```fish
python -m pydoc -p 9000
```

![](https://sun9-79.userapi.com/impg/PzxlIQs3TUD2Iujq47IyhShkoRde4Gtnzxg2zA/OhZ6MUMqcQs.jpg?size=540x192&quality=96&sign=fa1ba24d7c90f03bf52bba3782aa483e&type=album)

Переходите по ссылке [http://localhost:9000/](http://localhost:9000/) и
смотрите документацию! Ну а что? Вы же не гуглили... и в интернет не выходили.
Все честно.
